<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits Contemporains</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Figaro</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Retrieved from Gallica</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
<pb n="3"/>        
 <div>
           <head type="Portraits">Portraits Contemporains</head>
           <head type="persName">Alfred De Musset</head>
           <p>Avec quelle profonde tristesse ma plume vient de tracer ce nom en pensant qu'il 
           est maintenant gravé sur une tombe <note></note>Lui, ce poète que j'ai connu plein de vie, brillant, 
           fêté, il est parti si jeune, parti pour toujours, sans que les vœux de ceux qui l'ont 
           aimé puissent le rappeler jamais. Hélas! que vais-je en dire? Non pas ce que tout le monde 
           sait, pourquoi faire? Une fleur de plus à sa couronne, que signifierait-elle ? Mais une 
           larme pour sa mémoire, une larme du cœur, il ne l'eût pas dédaignée, c'est l'obole du souvenir, 
           c'est le regret.</p>
           <p><persName>Alfred de Musset</persName>ressemblait plus à ses œuvres qu'aucun de ses émules ou 
           de ses rivaux. En le voyant dans l'intimité, en l'apercevant dans le monde, on retrouvait 
           <title rend="italic">l'enfant du siècle</title><note></note>; on retrouvait<title rend="italic">
           Fantasio</title>,l'amant de <persName>la marquise d'Amaëgui</persName><note></note>; on retrouvait tous ses héros 
           réunis en lui seul. Il faisait entrer sa vie dans la poésie, comme la poésie dans sa vie elle-même. 
           Aucun des poètes de ce temps n'a possédé comme lui 
           cette faculté. Souvent dans ces gaietés enfantines qu'il perdit sur la fin de sa carrière; au milieu 
           d'un éclat de rire, d'une plaisanterie; après une de ces pointes qu'il s'amusait, à tirer par les 
           cheveux et qu'il proclamait si <emph>bêtes</emph>, il devenait subitement rêveur son œil 
           changeait d'expression, il <hi rend="italic">abandonnait</hi> ceux qui 
           l'écoutaient, et son imagination partait, sur l'aile de la fantaisie, pour un monde créé par 
           lui, où il avait ses amitiés ses sympathies, ses chimères. Si on ne le réveillait pas, il restait ainsi 
           longtemps, oubliant qu'il n'était pas seul, et complétement dépouillé de sa 
           <hi rend="italic">guenille</hi>. Un mot le rappelait quelquefois; quelquefois aussi 
           il fallait de véritables efforts pour qu'il descendît sur la terre. Il y retournait 
           avec peine, presque avec humeur. On s'informait alors d'où venait ce nuage; 
           il répondait : <q rend='PRE mdash'> Je n'ai rien,</q> [EM DASH NEEDED] avec la mine d'un enfant 
           tiré malgré lui de son sommeil.</p> 
           <p>Une des singularités de cette nature qui en avait tant, c'était de ne pas vouloir être 
           ce qu'il était, et de viser à autre chose. Ainsi il n'aimait pas à parler de ses ouvrages. 
           même avec ceux qui les appréciaient véiitablement les compliments, les éloges le 
           taquinaient. Quand on lui disait : 
           <lb/> <q rend='PRE mdash'> Vous êtes un grand poète!</q>
           il haussait les épaules et priait qu'on le laissât tranquille. Il se proclamait 
           <hi rend="italic">positif,</hi> 
           et cela dans les sentiments où l'idéal prend ordinairement la part la plus large. 
           Il se posait vis-à vis des femmes en incrédule, en don Juan; il cherchait à réduire 
           l'amour aux proportions matérielles, et se choquait de toute aspiration romanesque. 
           Le plaisir était, assurait-il, le seul but que l'on dût poursuivre, tout le reste ne valait 
           pas une plume volante, une bulle de savon, il n'en donnerait pas un fétu de paille. Il 
           insistait pour qu'on le crût, et cherchait à persuader en se persuadant lui-même. Je 
           dois ajouter qu'il ne réussissait pas plus d'un côté que de l'autre. Ses beaux 
           raisonnements péchaient par la base, son cœur débordait malgré lui sur ses 
           lèvres, ce bonheur, qu'il affectait de mépriser, était l'objet 
           éternel de ses désirs; pour avoir trop souffert il ne croyait plus l'atteindre, 
           il s'épargnait, il se ménageait comme on ménage un ami. Il lui échappa, 
           dans un moment d'abandon, une comparaison un peu vulgaire 
           peut-être, mais qu'il relevait si bien par son geste et par son sourire !</p>
           <p><q rend='PRE mdash'> En amour,</q> disait-il, <q>on se promet plus de beurre 
           que de pain. On mange le beurre avec délices, et, quand il ne reste plus que 
           le pain sec, on découvre qu'on s'était trompé. Je ne veux pas manger de pain sec.</q></p>
           <cb></cb><p>Qui de nous n'en a pas mangé cependant ?</p>
           <p>Tout ce qui sentait le <hi rend="italic"> métier</hi> en littérature lui était 
           odieux; vivre de sa plume, en vivre uniquement surtout, lui semblait impossible. 
           Quand on parlait de fortunes trouvées dans un 
           encrier :</p>
           <p><q rend='PRE mdash'>Je ne saurais jamais gagner autant d'argent que cela,</q> 
           disait-il.</p>
           <p>Il n'avait point la vanité de son talent, il en montrait à peine le juste orgueil. 
           Sans envie, sans haine, il jugeait sainement, il rendait à chacun sa part. 
           Il jouait un jour le rôle de la postérité,
           il distribuait l'immortalité avec une mesure impartiale, mais, trop modeste, 
           il se faisait une position bien légère.</p>
           <p> <q rend='PRE mdash'>Il restera <hi rend="italic">quelques vers</hi> de moi.</q></p>
           <p>Ils resteront tous, et plus le temps marchera, plus on saura l'apprécier. 
           Il n'a point de rivaux dans son genre.</p>
           <p> Son esprit lui ressemblait et ne pouvait ressembler qu'à lui. Il en avait beaucoup, 
           par boutades il lui échappait des saillies,
         il était drôle quelquefois, rarement depuis bien des 
         années. Il parlait peu, il n'écoutait 
         pas toujours. On s'en apercevait à son 
         regard, et il savait gré à ceux qui s'en apercevaient sans en faire la remarque. 
         Il avait le tact d'un homme élevé pour la bonne compagnie et par la bonne compagnie. 
         Personne ne tenait mieux sa place dans un salon, quand il le voulait; il fuyait 
         le monde et détestait la gêne. Il était parvenu ainsi à se faire oublier des sots 
         et des curieux, qu'il ne pouvait souffrir. Comme il ne chantait plus, 
         ils le croyaient presque mort et ils exerçaient ailleurs leur industrie de propos 
         et de méchancetés.</p>
         <p><persName>Alfred de Musset</persName>, sans avoir une beauté précisément réelle, 
         était fort agréable. Sa tournure distinguée, son visage expressif, ses cheveux blonds 
         bouclés en auréole, lui créaient une <emph>spécialité</emph> juvénile, qu'il a conservée au delà 
         du temps où tout le monde la possède. Il était autrefois fort élégant, c'était une 
         de ses prétentions, et il en avait si peu On lui faisait la réputation d'un fat, 
         il n'était qu'enfant et naïf. Les coquettes l'attiraient comme la flamme 
         attire les papillons. Il se croyait plus fort qu'elles, et il se laissait prendre
          à des semblants qu'il affectait de mépriser. Il a dû être très aimé de quelques 
          femmes qu'il n'aimait pas, auxquelles il ne se révélait que par ses livres, prenant 
          à tâche de détruire l'impression qu'elles en avaient reçue, et de leur en donner 
          une toute contraire.</p>
          <p>Il a adoré, prétend-on, la plus admirable incarnation du génie dans la femme 
          cet amour a fait toute sa destinée, à lui, qui ne voulait pas être romanesque. 
          La vérité de cette histoire n'est pas connue, il se refusait à en parler ce que 
          je puis affirmer seulement, c'est que, dans ses confidences, lorsqu’on le poussait 
          en ses derniers retranchements, il rejetait de toutes ses forces les torts prétendus 
          de cette belle idole, il n'en prononçait le nom qu'avec admiration et respect.<note></note> 
          La blessure saignait toujours, plaisait à l'entretenir, <emph>il 
          regardait couler le sang </emph>presque avec bonheur, et ne permettait pas 
          qu'une main amie essayât de la fermer. A peine admettait-il une allusion à 
          ces temps agités de sa première jeunesse.</p>
          <p>Il avait le cœur plein de bonté, plein de tendresse, qu'il ne 
          dépensait pas, puisqu'il se proclamait sceptique, ainsi que je l'ai dit. 
          Il aimait sa mère, son frère, sa famille; il aimait ses amis en doutant d'eux, 
          ou plutôt en voulant en douter, afin de s'épargner une déception. Après la 
          rêverie, son penchant favori était la conversation en petit comité, en tête-à-tête, 
          s'il se pouvait. Il se mettait en des divagations infinies sur des chapitres qu'il 
          soutenait, et n'accordait pas qu'on le contrariât lorsque ses principes tournaient 
          au <emph>misanthropisme.</emph> Quand il avait jeté son : </p>
         <p><q rend='PRE mdash'>Je ne crois à rien ici-bas !</q></p>
         <p>Il ne fallait pas lui répondre : </p>
         <p><q rend='PRE mdash'>Vous croyez à tout votre tête et votre cœur sont un 
         foyer d'illusions et de chimères, vous le savez bien et vous les niez, parce 
         que vous en avez peur.</q></p>
         <p>Il se serait sauvé pour ne pas vous entendre il avait trop de sa propre 
         conviction sans y joindre la vôtre.</p>
         <p>Il se promenait seul, il cherchait les lieux publics, afin d'y être 
         plus isolé. Qui de nous ne l'a pas vu, pendant nombre d'années, à tous les 
         bals de l'Opéra, errant dans les corridors, ou assis à l'écart dans un 
         coin du foyer ? A peine s'il répondait aux amis qui l'abordaient ; 
         il quêtait une aventure qui pût le distraire, qui fût nouvelle et qui lui 
         présentât autre chose que la routine de la vie et des amours battues par tout 
         le monde. Il en ébauchait dix par nuit, elles l'écœuraient, et il les rompait 
         brusquement, pour s'en retourner à ses rêves pailletés, à ses espérances enfuies. 
         Cette âme altérée ne pouvait étancher sa soif qu'à de nobles sources, et il 
         les repoussait dans la crainte d'un enivrement dont il connaissait les dangers.
          Il avait plusieurs types en ses songes éveillés la femme grande, haut placée, 
          entourée des parfums d'une renommée sans tache, dont la conquête eût 
          été une gloire celle-là il n'osait pas y penser, il eût fallu donner 
          tout son être à un pareil sentiment, et il en réservait la meilleure partie 
          au passé ; ou bien une ballerine,<note></note> gaie, insouciante, gracieuse, que le cœur 
          ne gênait pas, et qui ne pouvait gêner le sien.</p>
          <p>Il riait avec elle, il l'écoutait chanter, il la suivait du regard par 
          la chambre lorsqu'elle courait follement ou qu'elle essayait un 
          pas nouveau il croyait s'amuser de ses joies, il la trouvait belle, 
          il admirait cette beauté, amoureux avant tout de la forme. Tout à coup son 
          rire se glaçait il se souvenait, malgré les séductions qui l'entouraient, 
          il comparait, il devenait triste, jetait le masque et montrait le visage; 
          le découragement reprenait sa proie.</p>
          <p>Il n'oubliait pas et il voulait oublier. Il essaya de tous les moyens, 
          il contraignit son talent au travail, le talent regimba <note></note>et lui présenta les 
          mêmes images. Il rechercha les distractions qu'il avait repoussées les succès 
          de ses pièces au théâtre le mirent dans une société qui lui plut. Ii eut quelques 
          lueurs de tranquillité parmi de charmants esprits, leur frottement ranima les
          étincelles obscurcies, jusqu'à ce qu'il se fatiguât de nouveau.</p>
          <p>Il lui fallut autre chose comme les musulmans et les Chinois, il sépara de 
          son corps, dont il était las, cette âme aux inspirations insatiables, qui ne 
          peuvent se satisfaire au milieu de la prose qui nous étouffe. Il se procura des extases, 
          il s'envola loin de cette terre que ses larmes avaient arrosée, il tâcha de ne plus 
          souffrir des mêmes maux et s'en créa d'autres qui nous l'ont enlevé. 
          Hélas! il ne tenait plus à vivre, il brisait un à un les fils de sa pensée, 
          il suivait les progrès de ce détachement universel où il devait nécessairement arriver, 
          et lorsqu'il s'en est allé, il avait embrassé d'un regard ce qu'il laissait derrière 
          lui, il ne regrettait plus rien peut-être.</p> 
          <p>Il n'eut point les préjugés de caste, tout en sachant ce que valait sa noblesse, 
          une des plus anciennes de <placeName>France.</placeName><note></note> La devise de ses armes est 
          <emph>la bonne aventure.</emph> Et cela en mémoire d'<persName>Henri 
          IV</persName>, qui fit pour une dame <persName>de Musset</persName>, habitant 
          <placeName>le château de la Bonne-Aventure</placeName>, situé quelque part 
          en <placeName>Touraine</placeName>, je crois, la fameuse chanson : 
          <emph>la bonne aventure, ô gué ! </emph> La famille 
          <persName>de Musset</persName> date de très loin. Elle tient certainement 
          son illustration la plus grande du délicieux poète qu'elle nous a donné.</p>
          <p>Il ne lui manqua rien de ce qui fait les hommes remarquables rien de ce qui 
          les fait chérir. Il n'était point fait pour le monde et il n'y devait pas rester 
          longtemps. Dieu marque de son sceau les privilégiés de son amour, il nous les prête, 
          mais il leur laisse au fond du cœur un dégoût profond de ce qui les entoure, 
          une aspiration incessante vers lui, et vers ces sphères éthérées où ils étendent 
          leurs ailes. Les poètes sont les favoris du Seigneur, il les éprouve parce qu'il 
          les aime, la source de leurs douleurs est en eux-mêmes, elle ne peut se tarir, 
          car cette source est aussi celle de leur génie l'art est un bourreau, il vit de 
          larmes sans en être rassasié jamais.</p>
          <p> <persName type="pseudonym">JACQUES REYNAUD</persName></p>
          </div>
       </body>
    </text>
</TEI>
          

